\chapter{Environnement de programmation} \label{chp:environnement}

L'environnement de programmation désigne l'ensemble des outils qui sont à disposition pour permettre à un développeur de mener à bien sa tâche. Je distingue quatre types d'outils~:
\begin{itemize}
 \item le compilateur~: c'est-à-dire l'outil fournit par le système d'exploitation pour compiler vos programmes C en programmes exécutables sur votre ordinateur (\cf chapitre \ref{chp:Compilation}),
 \item les éditeurs~: c'est-à-dire les outils dans lesquels écrire vos programmes en C. Il est existe des très basiques jusqu'à des très avancés (appelé IDE pour \textit{Interactive Development Environment}),
 \item les outils de débuggage/profilage~: c'est-à-dire des outils qui vont vous permettre d'analyser votre code soit pour le corriger soit pour l'améliorer,
 \item les outils annexes~: ceux qui n'ont pas de lien direct avec la programmation mais qui peuvent être utiles ...
\end{itemize}

Il se trouve que le langage C est le langage utilisé pour le développement du système d'exploitation Linux. Il est par conséquent plus facile de développer dans ce langage dans cet environnement. Je commencerai donc par présenter les outils du système Linux. Ensuite, je reviens sur les environnements de programmation que vous pourrez installer sur les autres systèmes d'exploitation usuels (Windows ou Mac). N'étant pas pas familier de ces derniers, les informations seront moins fournies.

\section{Programmer en environnement Linux (sans IDE)}

Avant de vous aventurer dans le développement sous Linux, il est plus pratique de savoir se servir d'un terminal de commandes.

\subsection{Éditeurs}\label{sec:editeur}

Tout éditeur de texte peut servir à écrire un programme C puisqu'un programme ce n'est qu'un texte brut (avec un syntaxe bien particulière). Néanmoins, rien ne sert de se compliquer la vie à utiliser des éditeurs tels que \texttt{vi}\footnote{\texttt{vi} est l'éditeur de texte le plus basique que je connaisse mais vraiment trop peu intuitif pour être utilisé ...}. 

Les propriétés attendues d'un éditeur de texte pour la programmation sont les suivantes~:
\begin{itemize}
 \item la \textbf{coloration syntaxique}~: INDISPENSABLE ! elle permet de mettre en valeur par des couleurs spécifiques, à la fois, les mots clés et syntaxes particulières. Certaines colorations permettent également de mettre en valeurs des erreurs de grammaire (oublis d'un \texttt{\{} par exemple). La coloration syntaxique permet au programmeur de faciliter la lecture d'un programme et souvent de repérer des erreurs de frappes etc.  
 \item l'\textbf{auto-indentation}~: cette propriété permet de demander à l'éditeur d'indenter son programme. Cette fonctionnalité est pratique pour faciliter la vie des jeunes programmeurs (car rien ne vaut une bonne indentation dès la programmation). Certaines auto-identation se font à la frappe (le curseur se place à la bonne position lors d'une nouvelle ligne) et d'autres se font à posteriori.
 \item la \textbf{complétion}~: cette propriété offre la possibilité au programmeur de faire afficher toutes la variables ou fonctions disponibles qui commence par les premières lettres d'un mot déjà tapées. Cette fonctionnalité s'adresse soit aux bons programmeurs qui ont appris à se servir de cette fonctionnalité pour être plus efficaces, soit aux débutants qui s'en servent comme d'un aide mémoire.
\end{itemize}

Quelques éditeurs intéressants disponibles sur la plupart des systèmes d'exploitation Linux~:
\begin{itemize}
 \item \texttt{scite}
 \item \texttt{gedit}
 \item \texttt{kile}
 \item \texttt{emacs} (usage un peu particulier pour un débutant)
\end{itemize}

Tous ces éditeurs sont en fait des éditeurs généralistes~: ils sont capables de colorer syntaxiquement différents langages de programmation. Ils ``savent'' quel langage utiliser à partir de l'extension du fichier que vous ouvrez.

\subsection{Compilateurs \texttt{gcc}, \texttt{g++}}
Les compilateurs sous Linux se fait au travers de la console de commande (ou terminal de commande).

Vous pouvez lancer un terminal à l'aide du menu \texttt{Applications>Outils Systèmes>Terminal}. Dans la mesure où vous aurez souvent besoin des terminaux, il est intéressant de vous faire un raccourcis sur le bureau pour les lancer plus rapidement. Pour cela, glissez l'icone du menu sur le bureau. Au lancement, le répertoire courant du terminal correspond à la racine de votre espace personnel. Vous pouvez vous en rendre compte en listant le contenu de ce répertoire (commande \texttt{ls}). Vous devriez y trouver les documents accessibles sous Windows par le volume \texttt{Z:}.

Pour vous déplacer dans vos répertoires, il faut utiliser la commande \texttt{cd}. Rendez-vous alors dans le répertoire où se trouve le fichier que vous voulez compiler.

\subsubsection{Compilation avec \texttt{gcc}}
La commande de compilation la plus simple pour un fichier \texttt{source.c} (sans dépendance et contenant un \lstinline!main!) est de la forme~:

\begin{verbatim}
$ gcc -o source source.c
\end{verbatim}
ou
\begin{verbatim}
$ gcc source.c -o source
\end{verbatim}


Cette commande va ``construire'' un nouveau fichier \texttt{source} (le nom du fichier généré par le compilateur est donné après l'argument \texttt{-o}) que vous pourrez exécuter ainsi pour tester votre programme~:


\begin{verbatim}
$ ./source
\end{verbatim}

\espace

Pour plus d'informations sur la commande \texttt{gcc} ou \texttt{g++}, voir le chapitre \ref{chp:Compilation} sur les détails de la procédure de compilation.

Le compilateur \texttt{g++} est un compilateur pour \texttt{C++}. Il permet la compilation également des programmes \texttt{C} mais parfois avec de légère différence sur l'acceptation des syntaxes.

%\subsubsection{Les erreurs de compilation}

%TODO

\subsubsection{Automatiser la compilation avec \texttt{make}}
Lorsque les programmes comprennent un grand nombre de fichier, l'étape de compilation est assez délicate. On ne peut pas prendre son temps à compiler tous les fichiers à chaque fois qu'une petite modification est réalisée, mais il faut néanmoins tenir compte des dépendances existantes entre les sources pour que les fichiers qui sont influencés par la modification soient recompilés.
Bref, c'est un casse tête et tout cela peut s'automatiser avec un outil magique qui s'appelle \texttt{make}.

Un \texttt{Makefile} est un fichier qui va contenir un descritif des instructions de compilation des fichiers d'un programme et des dépendances entre ces fichiers. Ainsi, en se référant aux dates de dernière modification d'un fichier source, la commande \texttt{make} qui utilise le \texttt{Makefile}, va savoir quels sont les fichiers à recompiler, et comment le faire.

L'étape de création d'un \texttt{Makefile} prend quelques minutes, mais ensuite le gain de temps pour chaque compilation est considérable.

\espace

Les détails sur la création d'un \texttt{Makefile} sont donnés dans la section \ref{sec:Makefile} de ce poly.

\subsection{Débuggage avec \texttt{gdb}}\label{sec:gdb}

%\textit{la lecture de cette section reste difficile ...}
%\espace

L'une des difficultés de la programmation est que la conception du code est faite en amont de son exécution. Une fois que vous avez créer votre code, vous compilez puis lancez votre programme sans ``voir'' les détails de ce qu'il a fait.

Le  débuggage ou débogage est la tâche qui consiste à diagnostiquer et réparer une erreur dans un programme, un ``bug'' !
Un bug (de l'anglais bug, ``insecte''\footnote{Pour l'histoire, il semble que ce terme est apparue à cause d'un problème survenu dans un programme à cause d'un insecte collé sur une carte perforée}) est, en informatique, un défaut de logique dans un programme informatique qui provoque un calcul ou un traitement incorrect à l'origine de dysfonctionnements et de pannes.

L'erreur peut provenir d'une erreur de conception du programme ou d'une erreur dans la traduction du programme dans le langage choisi (typiquement, une erreur de frappe).

Pour identifier un bug, il est plus facile de faire \textbf{exécuter le programme pas-à-pas}. C'est à dire qu'on veut pouvoir maîtriser la succession des instructions pour s'attarder sur chaque instruction de votre code. On fait exécuter une ligne de code, puis on regarde ce qu'il s'est passé, puis une autre ligne de code, etc.

Il est possible de faire cela grâce à des outils de débuggage.

\subsubsection{Présentation succincte de \texttt{gdb}}
L'outil \texttt{gdb}\footnote{\texttt{gdb} est l'acronyme de Gnu DeBugger} est un programme de débuggage pour les programmes en C. Il est puissant, mais l'interface est totalement en ligne de commande, c'est-à-dire avec une invite en texte et toujours au travers du terminal de commande. Dans certains IDE, \texttt{gdb} est interfacé pour faciliter son utilisation.

\espace

Si votre programme fait une erreur à l'exécution et affiche un très peu explicite \texttt{segmentation fault}, vous devez trouver d'où vient l'erreur. Pour cela, il faut :
\begin{enumerate}
 \item Recompiler votre programme avec l'option \texttt{-g},
 \item Exécuter de nouveau votre programme avec \texttt{gdb}.
\end{enumerate}

 Pour obtenir des informations de trace sur votre programme \texttt{titi.c} avec le debugger, vous devez le compiler avec l'option \texttt{-g} ainsi~:
\begin{verbatim}
$ gcc -g titi.c -o titi
\end{verbatim}

L'utilisation de cette option \texttt{-g} va demander au compilateur d'ajouter des informations dans le code qui sont utilisées pour tracer le déroulement du programme.

Vous pouvez alors utiliser le debugger de la manière suivante~:
\begin{verbatim}
$ gdb titi
\end{verbatim}

\texttt{gdb} charge tout ce dont il a besoin... et présente une invite \texttt{(gdb)}.

Une nouvelle invite de commande se présente à vous :

\begin{verbatim}
(gdb) 
\end{verbatim}

Pour exécuter le programme, taper \texttt{run} puis valider votre commande avec la touche Entrer. Le programme devrait se lancer et s'arrêter exactement à l'endroit de votre erreur. La ligne de votre programme sur laquelle s'est arrêter l'exécution est affiché par \texttt{gdb}.

\subsubsection{Une situation pratique}
Je peux mettre un ``breakpoint'' (un point d'arrêt dans le programme) dans la fonction critique de mon programme. Disons que cette fonction s'appelle \texttt{tutu}. je tape sous \texttt{gdb}~:
\begin{verbatim}
(gdb) b tutu
\end{verbatim}

\texttt{b} veut dire \texttt{breakpoint}. \texttt{gdb} me répond~:
\begin{verbatim}
Breakpoint 1 at 0x80de41c: file titi.c, line 1309.
\end{verbatim}

Je peux spécifier plutôt un arrêt à une ligne (ex: 134) de mon programme~:
\begin{verbatim}
(gdb) b titi.c:134
\end{verbatim}

Maintenent je lance mon programme sous \texttt{gdb}~:

\begin{verbatim}
(gdb) run
\end{verbatim}

On peut aussi taper \texttt{run bibi} pour donner en argument à \texttt{titi} la chaine `\texttt{bibi}' (ex~: nom de fichier). \texttt{gdb} me répond~:
\begin{verbatim}
Starting program: /home/benoit/src/titi bibi
\end{verbatim}

Pouf, le programme stoppe sur le \texttt{breakpoint}. On peut alors maîtriser l'exécution du programme pas-à-pas.

Par exemple, on avance d'une ligne dans le programme avec la commande \texttt{n} ou \texttt{next} et pour entrer dans les sous-fonctions, on fait un \texttt{step} ou \texttt{s}. Notez qu'il n'est pas possible d'allez en arrière dans l'exécution du programme. Si finalement, vous vouliez regarder ce qui c'est passé un peu avant, alors il faut arrêter l'exécution en cours (avec, par exemple, un \texttt{Ctrl+C}) et placer un \texttt{breakpoint} un peu plus haut dans le programme et relancer le débuggage.

\begin{verbatim}
(gdb) n
\end{verbatim}

\texttt{gdb} me répond en m'affichant la ligne du programme en cours\footnote{Attention, il faut que votre fichier de programme soit effectivement celui du programme compilé que vous débugger, sinon il risque que les lignes ne vont correspondre autre chose que ce qui se passe}~:
\begin{verbatim}
1350 if (Array1[i]!=i)
\end{verbatim}

Et en plus, il est possible de connaître les valeurs des variables en cours d'utilisation. Disons que je veux vérifier la valeur de \texttt{i}, je fais alors~:

\begin{verbatim}
(gdb) print i
\end{verbatim}

\texttt{gdb} me répond~: \texttt{\$1 = 6}.
Le 1 veut dire que c'est la première fois que j'invoque \texttt{i} ...qui est égal à 6. Il est également possible d'utiliser la commande \texttt{disp}, qui permet d'afficher la valeur de la variable à chaque pas (sans qu'on en demande l'affichage explicite).

Bon, continuons l'exécution avec la commande \texttt{continue} ou \texttt{c}.
\begin{verbatim}
(gdb) c
Continuing.
\end{verbatim}

On peut interrompre l'exécution pour retrouver l'invite en tapant \texttt{Ctrl-c}. Sinon le programme continue son exécution jusqu'à la fin de celui-ci, ou jusqu'à tomber sur un nouveau \texttt{breakpoint} ou bien ...

Et hop! plaf! boum!, alors que tout ce passait bien l'erreur apparaît~! \texttt{gdb} s'arrête et nous invite à réfléchir...
Tout d'abord, il faut localiser l'endroit du programme où l'exécution s'est interrompue. Pour cela, On peut taper \texttt{where} c'est-à-dire ``où suis-je dans le programme ?''. Le plus efficace est d'afficher la pile des appels des fonctions pour mieux zoomer sur l'endroit de l'erreur. On peut ainsi savoir comment on est arrivé à l'endroit actuel du programme~:
\begin{verbatim}
(gdb) bt
\end{verbatim}

\texttt{bt} veut dire \texttt{backtrace}. De là, on peut monter ou descendre dans les appels de fonctions~:
\begin{itemize}
 \item \texttt{up} permet de monter dans le contexte de la fonction appelante.
 \item \texttt{down} permet de descendre dans vers la fonction appelée. 
\end{itemize}
Cela nous permet donc de se trouver dans le contexte de n'importe quelle fonction liée à l'erreur. On peut imprimer les variables que l'on veut dans le contexte courant avec la commande \texttt{print} ou \texttt{disp}. En comparant les valeurs contenues dans les variables et les valeurs théoriquement attendues, vous pouvez ainsi trouver l'erreur.


Pour quitter \texttt{gdb}, il suffit de taper \texttt{q}, et valider par Enter. \texttt{gdb} a de nombreuses commandes. pour en savoir plus, il suffit de taper \texttt{h} ou \texttt{help} et il vous propose une liste de thèmes. Tapez alors~:

\begin{verbatim}
(gdb) h `le thème voulu'
\end{verbatim}


\begin{remarque}[De l'art du débuggage]
 Le débuggage est un art, il nécessite de l'intuition et une très bonne connaissance de la programmation et du langage. Seule l'expérience de la programmation vous rendra efficace dans cette tâche.

Il est beaucoup plus facile d'apprendre à programmer qu'à débugger ... alors essayer de faire le moins d'erreur de programmation~!
\end{remarque}

Pour devenir un pro de \texttt{gdb}, visitez le site web de référence de \href{http://www.cs.utah.edu/dept/old/texinfo/gdb/gdb_toc.html}{gdb} . Là vous saurez tout sur \texttt{gdb} ! Voilà... Mais surtout n'oubliez jamais de compiler avec l'option de debuggage... \texttt{-g} pour \texttt{gcc}. 

\subsection{Debuggage avec \texttt{valgrind}}\label{sec:valgrind}
\texttt{\texttt{valgrind}} est un outil de profilage et de débuggage mémoire. Il permet de détecter des problèmes de gestion mémoire dans des programmes écrits en \texttt{C}/\texttt{C++}.

Une des premiers problèmes est la fuite de mémoire ... Une fuite mémoire est un problème qui survient lorsque le programme alloue de la mémoire et oublie de la libérer quand on n'en n'a plus besoin, voire se retrouver à ne plus être en mesure de la libérer (voir la partie du cours sur l'allocation mémoire pour comprendre le problème).

\espace

Vous pouvez consulter la page suivante pour en savoir plus~: \href{http://www.unixgarden.com/index.php/administration-systeme/corriger-votre-utilisation-memoire-avec-valgrind}{http://www.unixgarden.com}.

% \subsection{Debuggage avec \texttt{valgrind}}\label{sec:valgrind}
% \textit{Cette section est largement extraite de \href{http://www.unixgarden.com/index.php/administration-systeme/corriger-votre-utilisation-memoire-avec-valgrind}{http://www.unixgarden.com}.}
% 
% \espace
% 
% \texttt{\texttt{valgrind}} est un outil de profilage et de débuggage mémoire. Il permet de détecter des problèmes de gestion mémoire dans des programmes écrits en \texttt{C}/\texttt{C++}.
% 
% \subsubsection{Préparer votre programme}
% Afin que \texttt{valgrind} soit vraiment utilisable, il est nécessaire d'avoir les informations de debug pour votre binaire. Si vous le compilez vous-même, il faut donc ajouter l'option \texttt{-g} à votre appel de \texttt{gcc}.
% 
% \subsubsection{Lancer votre programme avec \texttt{valgrind}}
% Si votre programme se lance habituellement par la commande \texttt{plop coin coin}, il vous suffit d'utiliser à la place~:
% \begin{verbatim}
% $ valgrind plop coin coin
% \end{verbatim} 
% 
% Vous pouvez aussi ajouter des options à \texttt{valgrind}. Ces options sont à ajouter avant votre commande (sinon, elles seraient transmises à votre programme au lieu d'être interprétées par \texttt{valgrind}). Nous en rencontrerons en particulier dans la section traitant de la recherche de fuites mémoire.
% 
% \texttt{valgrind} affichera alors un message indiquant qu'il charge \texttt{memcheck} et listant les \textit{copyrights}, puis des erreurs au fur et à mesure qu'elles sont rencontrées.
% 
% Les erreurs sont affichées sous la forme suivante~:
% 
% \begin{verbatim}
% ==21031== Invalid read of size 1
% ==21031==    at 0x804839A: main (read.c:5)
% ==21031==  Address 0x4180032 is 0 bytes after a block of size 10 alloc'd
% ==21031==    at 0x40204E5: malloc (in /usr/lib/...)
% ==21031==    by 0x8048390: main (read.c:3)
% \end{verbatim}
% 
% 21031 est le numéro du processus. Cela permet surtout de voir quand le problème est en fait dans l'un des fils du vôtre et pas directement dans votre code.
% 
% La première ligne indique l'erreur, ici la lecture d'un octet à un endroit où l'on n'aurait pas dû accéder. Les lignes suivantes indiquent la pile d'appel, une seule ligne ici car l'erreur se situe dans \lstinline!main(),! ligne 5 de \texttt{read.c}.
% 
% Dans le cas où \texttt{valgrind} parvient à identifier le bloc mémoire auquel vous vouliez accéder, il indique également où il avait été alloué ou libéré. Dans notre cas, on avait alloué un bloc de taille 10 à la ligne 3 de \texttt{read.c}, et on essaye d'accéder en lecture 0 octet après celui-ci, donc au 11ème octet.
% 
% Lorsque la même erreur se produit plusieurs fois lors de la même exécution de votre programme, \texttt{valgrind} ne l'affiche qu'une fois. L'option -v permet de lui demander d'afficher à la fin le nombre de fois que chaque erreur s'est produite.
% 
% Si votre programme génère trop d'erreurs (1000 différentes ou 1000000 au total), \texttt{valgrind} finit par abandonner avec un message sympathique~:
% 
% \begin{verbatim}
% ==31573== More than 1000 different errors detected.  I'm not reporting any more.
% ==31573== Final error counts will be inaccurate. Go fix your program!
% ==31573== Rerun with --error-limit=no to disable this cutoff.  Note
% ==31573== that errors may occur in your program without prior warning from
% ==31573== \texttt{valgrind}, because errors are no longer being displayed.
% \end{verbatim}
% 
% Vous pouvez supprimer cette limite avec l'option \texttt{--error-limit=no}, mais cela risque de provoquer une consommation mémoire très élevée et des performances fortement dégradées.
% 
% \subsubsection{Les différentes erreurs signalées}
% 
% \paragraph{Lecture ou écriture invalide}
% Cette erreur indique que votre programme lit ou écrit hors des zones mémoire auxquelles il devrait avoir accès. Cela permet notamment de repérer les accès au-delà de la fin d'un tableau ou d'une chaîne et les accès à des adresses invalides comme \lstinline!NULL! (ou \lstinline!NULL+42!).
% 
% L'exemple suivant montre les messages d'erreur pour une lecture après la fin de la zone allouée et une lecture dans une zone précédemment libérée. Comme vous pouvez le constater, les messages indiquent exactement comment se situe l'accès par rapport à la zone mémoire la plus proche (respectivement 0 octet après la fin, donc l'octet suivant la fin de la zone, et 0 octet à l'intérieur, donc le premier octet de la zone).
% 
% \begin{lstlisting}
% #include <stdlib.h>
% #include <string.h>
% int main() {
%   char *a = (char *)malloc(10);
%   char b;
%   /* Lecture apres la fin de la zone allouee */
%   b = a[10];
%   free(a);
%   /* Lecture dans une zone liberee */
%   b = a[0];
%   return 0;
% }
% \end{lstlisting}
% 
% \begin{verbatim}
% ==21281== Invalid read of size 1
% ==21281==    at 0x804839A: main (read.c:8)
% ==21281==  Address 0x4180032 is 0 bytes after a block of size 10 alloc'd
% ==21281==    at 0x40204E5: malloc (in /usr/lib/...)
% ==21281==    by 0x8048390: main (read.c:4)
% ==21281==
% ==21281== Invalid read of size 1
% ==21281==    at 0x80483AE: main (read.c:13)
% ==21281==  Address 0x4180028 is 0 bytes inside a block of size 10 free'd
% ==21281==    at 0x40200FF: free (in /usr/lib/...)
% ==21281==    by 0x80483AA: main (read.c:10)
% \end{verbatim}
% 
% Cet exemple montre une lecture, mais une écriture serait beaucoup plus dangereuse.
% 
% \paragraph{Utilisation d'une zone mémoire non initialisée}
% Lorsque vous n'initialisez pas une variable, sa valeur initiale est inconnue. Faire un test sur cette variable ou la passer à une autre fonction ou un appel système entraîne donc un comportement aléatoire.
% 
% En général, lorsque \texttt{valgrind} vous signale cette erreur, cela vous permet de repérer un chemin d'exécution que vous n'aviez pas prévu et où, par exemple, un pointeur n'est jamais affecté avant son utilisation. La correction de cette erreur est souvent triviale, et peut par exemple consister à initialiser le pointeur à \lstinline!NULL!, et vérifier avant son utilisation qu'il n'est plus \lstinline!NULL!.
% 
% L'exemple suivant indique les messages lorsqu'un test dépend d'une valeur non initialisée et lorsque qu'un paramètre d'un appel système n'est pas entièrement initialisé (dans notre cas, il s'agit d'un entier qui ne l'est donc pas du tout, mais, pour un buffer, cela peut être intéressant à savoir).
% 
% \begin{lstlisting}
% #include <stdlib.h>
% int main() {
%   int n;
%   /* Test d'une variable non initialisee */
%   if(n > 1) {
%     /* Passage d'une variable non initialisee a un appel systeme */
%     return n;
%   }
%   return 0;
% }
% \end{lstlisting}
% 
% \begin{verbatim}
% ==21397== Conditional jump or move depends on uninitialised value(s)
% ==21397==    at 0x8048329: main (init.c:6)
% ==21397==
% ==21397== Syscall param exit_group(exit_code) contains uninitialised byte(s)
% ==21397==    at 0x40CF158: _Exit (in /lib/i686/libc-2.6.1.so)
% ==21397==    by 0x4054F97: (below main) (libc-start.c:254)
% \end{verbatim}
% 
% \paragraph{Libération invalide}
% Le pointeur passé à \lstinline!free! doit forcément être celui vers le début d'une zone allouée précédemment et non encore libérée. Les problèmes de libération les plus courants sont donc de libérer 2 fois la même zone mémoire ou d'avoir modifié le pointeur accidentellement et demander à libérer une adresse au milieu (voire en dehors) de la zone voulue.
% 
% \begin{lstlisting}
% #include <stdlib.h>
% int main() {
%   char *a = (char *)malloc(10);
%   free(a);
%   /* Double liberation */
%   free(a);
%   /* Liberation d'une adresse n'etant pas le debut d'une zone allouee */
%   free((void*)42);
%   return 0;
% }
% \end{lstlisting}
% 
% \begin{verbatim}
% ==21334== Invalid free() / delete / delete[]
% ==21334==    at 0x40200FF: free (in /usr/lib/...)
% ==21334==    by 0x80483A9: main (free.c:9)
% ==21334==  Address 0x4180028 is 0 bytes inside a block of size 10 free'd
% ==21334==    at 0x40200FF: free (in /usr/lib/...)
% ==21334==    by 0x804839E: main (free.c:6)
% ==21334==
% ==21334== Invalid free() / delete / delete[]
% ==21334==    at 0x40200FF: free (in /usr/lib/...)
% ==21334==    by 0x80483B5: main (free.c:14)
% ==21334==  Address 0x2A is not stack'd, malloc'd or (recently) free'd
% \end{verbatim}
% 
% \paragraph{Libération avec une fonction incorrecte}
% Lorsque vous faites du \texttt{C++}, vous libérez un objet créé par \lstinline!new! à l'aide de \lstinline!delete!, et une zone allouée par \lstinline!malloc!/\lstinline!calloc!/\lstinline!realloc!/... avec \lstinline!free!. Il arrive parfois que des gens se mélangent les pinceaux et libèrent avec \lstinline!free! un objet alloué par \lstinline!new!.
% 
% \begin{lstlisting}
% #include <string>
%   int main() {
%   std::string *s = new std::string("plop");
%   free(s);
%   return 0;
% }
% \end{lstlisting}
% 
% \begin{verbatim}
% ==16330== Mismatched free() / delete / delete []
% ==16330==    at 0x40200FF: free (in /usr/lib/...)
% ==16330==    by 0x804860B: main (free.cpp:5)
% ==16330==  Address 0x42A4028 is 0 bytes inside a block of size 4 alloc'd
% ==16330==    at 0x4020C8C: operator new(unsigned) (in /usr/lib/...)
% ==16330==    by 0x80485D2: main (free.cpp:4)
% \end{verbatim}
% 
% \paragraph{Recouvrement de la source et de la destination}
% Certaines fonctions C (\lstinline!memcpy!, \lstinline!strcpy!, \lstinline!strncpy!, \lstinline!strcat!, \lstinline!strncat!) copient une zone mémoire vers une autre. Si une partie de la source et de la destination se superposent il y a un risque de corruption lors de la copie. \texttt{memcheck} le signale donc par l'erreur \textit{Source and destination overlap}.
% 
% Dans le fichier \texttt{C} suivant, par exemple, la source et la destination se superposent de 2 octets et \texttt{valgrind} le détecte bien.
% 
% \begin{lstlisting}
% #include <string.h>
% int main() {
%   char a[10] = "azertyuio";
%   /* Copie d'une chaine par dessus une partie d'elle meme */
%   strncpy(a, a+2, 8);
%   return 0;
% }
% \end{lstlisting}
% 
% \begin{verbatim}
% ==19188== Source and destination overlap in strncpy(0xBEDBFF41, 0xBEDBFF43, 8)
% ==19188==    at 0x40219A8: strncpy (in ....)
% ==19188==    by 0x80483BC: main (overlap.c:6)
% \end{verbatim}
% 
% \paragraph{Avertissements}
% \texttt{valgrind} peut aussi émettre de simples avertissements. Par exemple, si vous utilisez un descripteur de fichier invalide, \texttt{valgrind} vous le signalera, mais ce n'est pas forcément un problème dans la mesure où l'appel système renverra une erreur et que vous êtes censé vérifier le résultat d'un write !
% 
% \begin{lstlisting}
% #include <unistd.h>
% int main() {
%   write(424242, "42", 2);
%   return 0;
% }
% \end{lstlisting}
% 
% \begin{verbatim}
% ==17498== Warning: invalid file descriptor 424242 in syscall write() 
% \end{verbatim}
% 
% 
% \subsubsection{Erreurs non détectées}
% Je ne vais bien sûr pas vous lister ici toutes les erreurs non détectées par \texttt{valgrind}. J'en oublierais forcément. Il est toutefois important de savoir que certaines erreurs courantes de gestion mémoire, pouvant avoir de graves conséquences sur la sécurité de votre application, ne sont pas détectées par \texttt{valgrind}. Je parle des débordements sur la pile.
% 
% Il s'agit d'accès en écriture à des données qui n'ont pas été allouées par un malloc, mais placées sur la pile (variables locales d'une fonction ou allocation avec \lstinline!alloca!). Lorsque vous dépassez d'un tel tableau, vous risquez de modifier des données importantes comme l'adresse de retour de la fonction ! Il s'agit donc d'une source très commune de failles de sécurité.
% 
% Pour détecter ce genre de problèmes et éviter par exemple l'exécution de code par ce biais, l'approche la plus commune consiste à utiliser des mécanismes de protection de pile (\textit{stack smashing protection}) à base de canaris. Il s'agit de marqueurs qui s'ils sont modifiés indiquent que vous avez débordé, et votre programme est alors immédiatement interrompu pour éviter tout risque. \texttt{gcc} inclut depuis sa version 4.1 un tel mécanisme, utilisable avec les options de compilation \texttt{-fstack-protector} et \texttt{-fstack-protector-all}. Ces options sont utilisées par défaut dans la plupart des distributions GNU/Linux modernes.
% 
% Je ne m'attarderai pas plus sur ce sujet qui n'est pas le c\oe ur de cet article, mais, dans la mesure où c'est la principale source de failles de sécurités dans le code \texttt{C}, il m'a semblé utile de le mentionner.
% 
% Abordons maintenant un autre domaine, moins critique pour la sécurité, dans lequel \texttt{valgrind} peut également vous aider.

% \subsubsection{Recherche des fuites mémoire}
% Pour éviter que votre programme ne devienne aussi gourmand que XXX (remplacer XXX par celui que vous avez besoin de redémarrer au moins une fois par jour pour que votre machine reste utilisable), il est très fortement suggéré de veiller à corriger toutes les fuites mémoire avant de le distribuer.
% 
% Pour rappel, une fuite mémoire ça consiste à allouer de la mémoire et oublier de la libérer quand on n'en n'a plus besoin, voire se retrouver à ne plus être en mesure de la libérer.
% 
% Il existe plusieurs sortes de fuites mémoire, la plus simple à détecter étant celle où vous affectez une nouvelle valeur à un pointeur sans avoir libéré la mémoire vers laquelle il pointait, et n'avez donc plus aucun moyen de libérer cette mémoire. \texttt{valgrind} détecte de telles fuites à la fin de l'exécution en parcourant l'intégralité de la mémoire non libérée par votre programme à la recherche d'un pointeur vers les différentes zones non libérées. Si certaines zones de mémoire non libérée ne sont plus référencées par aucun pointeur, il vous listera les zones perdues et là où elles avaient été allouées.
% 
% Vous pouvez aussi demander à \texttt{valgrind} de vous indiquer celles pour lesquelles il restait des pointeurs, mais qui n'ont quand même pas été libérées avant de sortir de votre programme. Cela indique généralement que vous avez oublié de libérer ces zones et qu'elles consomment donc inutilement de la mémoire, mais cela peut aussi être un choix de ne pas les libérer lorsque vous quittez dans la mesure ou l'OS s'en chargera de toute façon. Pour que \texttt{valgrind} vous les indique également, il faut ajouter l'option \texttt{--show-reachable}.
% 
% Prenons l'exemple du fichier C suivant, contenant 2 fuites mémoire.
% 
% \begin{lstlisting}
% #include <stdlib.h>
% int main() {
%   void **a = (void **) malloc(42*sizeof(void *));
%   void *b = malloc(1);
%   a[0] = b;
%   a = NULL;
%   b = NULL;
%   return 0;
% }
% \end{lstlisting}
% 
% \begin{verbatim}
% ==17686== malloc/free: in use at exit: 169 bytes in 2 blocks. 
% \end{verbatim}
% 
% \texttt{valgrind} va détecter les 2, le pointeur sur la zone de 168 octets (4*42) est clairement perdu dans la mesure où l'on stocke \lstinline!NULL! dans a sans avoir copié le pointeur avant. Dans le cas de \lstinline!b!, il reste un pointeur vers la zone de 1 octet, mais ce pointeur est situé dans une zone à laquelle on n'a plus accès~: c'est donc une fuite indirecte.
% 
% \begin{verbatim}
% ==17686== malloc/free: 2 allocs, 0 frees, 169 bytes allocated.
% ==17686== For counts of detected errors, rerun with: -v
% ==17686== searching for pointers to 2 not-freed blocks.
% ==17686== checked 49,500 bytes.
% ==17686==
% ==17686== 169 (168 direct, 1 indirect) bytes in 1 blocks are definitely lost in loss record 2 of 2
% ==17686==    at 0x4021828: malloc (in /usr/lib/valgrind/x86-linux/vgpreload_memcheck.so)
% ==17686==    by 0x8048360: main (leak.c:3)
% ==17686==
% ==17686== LEAK SUMMARY:
% ==17686==    definitely lost: 168 bytes in 1 blocks.
% ==17686==    indirectly lost: 1 bytes in 1 blocks.
% ==17686==      possibly lost: 0 bytes in 0 blocks.
% ==17686==    still reachable: 0 bytes in 0 blocks.
% ==17686==         suppressed: 0 bytes in 0 blocks. 
% \end{verbatim}
% 
% Après avoir indiqué quelques statistiques sur les allocations et les libérations, \texttt{valgrind} détaille chaque fuite trouvée, puis indique un résumé des fuites, classées par type.
% \begin{itemize}
%  \item \texttt{definitely lost} indique les zones vers lesquelles il ne reste plus le moindre pointeur (ici 1 zone de 168 octets).
%  \item \texttt{indirectly lost} indique les zones vers lesquelles il reste un pointeur, mais celui-ci n'est plus accessible(ici 1 zone de 1 octets).
%  \item \texttt{possibly lost} indique les zones vers lesquelles il reste un pointeur, mais le pointeur ne pointe pas vers le début du bloc. Il est fort probable que soit le pointeur ait été modifié, soit l'adresse apparaisse juste par hasard (mais rien ne vous empêche de décider de stocker l'adresse des zones allouées +1, et de faire -1 avant de libérer).
%  \item \texttt{still reachable} indique les zones vers lesquelles il reste un pointeur, mais il n'est pas libéré avant de sortir. Ce n'est pas forcément un problème.
%  \item \texttt{suppressed} indique les erreurs masquées.
% \end{itemize}
% 
% Les fuites où vous oubliez de libérer la mémoire au moment où elle n'est plus nécessaire, mais conservez un pointeur et les libérez avant de sortir ne peuvent pas être détectées par \texttt{memcheck}, mais un autre outil de la suite \texttt{valgrind} vous y aidera~: massif, qui fait des statistiques sur l'accès aux différentes zones allouées et vous permettra de trouver celles qui restent longtemps alloués alors qu'elles ne servent plus. Ce type de fuite peut par exemple avoir lieu lorsque vous avez votre propre système d'allocation mémoire (avec la fonction d'allocation qui ajoute le pointeur à une liste, donc il sera bien libéré en sortie même si vous-même le perdez dans le reste de l'application) ou, par exemple, un tableau que vous faites grossir quand il est plein, mais que vous ne réduisez jamais.

\subsection{Profilage avec \texttt{gprof}}
La commande \texttt{gprof} produit un compte-rendu d'exécution pour les programmes \texttt{C}.
Pour utiliser la commande \texttt{gprof} il faut compiler le programme avec l'option de profilage \texttt{-pg}.
\begin{itemize}
 \item À la fin de l'exécution, on obtient un fichier de données, \texttt{gmon.out}, que \texttt{gprof} peut analyser. On obtient alors deux compte-rendus~: l'arbre d'appels (\textit{call-graph profile})~: il contient la liste des routines en ordre décroissant du temps cpu consommé ainsi que les routines qui sont appeleées à partir d'elles. On peut ainsi connaitre quelles sont les routines mères qui appellent le plus souvent une routine donnée et quelles sont les routines filles qui sont appelées le plus fréquemment par une routine particulière.
 \item le profil plat (\textit{flat profile}) de l'usage CPU~: la liste des routines avec le nombre d'appels.
\end{itemize}

Les options pratiques de \texttt{gprof} sont~:
\begin{itemize}
\item \texttt{-b}~: supprime l'en-tête en cas de traitement ultérieur des sorties ;
\item \texttt{-s}~: génère un fichier résumé, appelé \texttt{gmon.sum};
\item \texttt{-z}~: affiche tous les symboles, même ceux qui n'ont eu aucun appel ou bien un temps total nul.
\end{itemize}

Procédure pour profiler votre code~:
\begin{enumerate}
 \item compilation et édition des liens avec l'option de profilage \texttt{-pg} ;
 \item exécution classique;
 \item analyse du fichier de profilage en utilisation la commande \texttt{gprof}.
\end{enumerate}

La première sortie de \texttt{gprof} est un classement décroissant (du temps cpu consommé) des fonctions appelées dans le programme~: fonctions appartenant au programme et fonctions provenant de librairies du système. Par exemple l'extrait suivant~:

{\small
\begin{verbatim}
% time  cumulative  self     calls  self     total    name
        seconds     seconds         ms/call  ms/call
36.9    92.23       92.23    87253  1.06     1.06     .saxpy [4]
29.9    167.06      74.83    45751  1.64     1.64     .pmv [5]
22.0    222.15      55.09    61502  0.90     0.90     .prodscal [6]
6.1     237.48      15.33    10000  1.53     3.17     .scdmb [7]
5.1     250.19      12.71    10000  1.27     21.85    .gradconj [3]
0.0     250.22      0.03                              .__mcount [8]
0.0     250.25      0.03                              .qincrement [9]
0.0     250.27      0.02     1      20.00    20.00    .fctfx [10]
0.0     250.28      0.01     6      1.67     1.67     .nrmerr [11]
0.0     250.28      0.00     20000  0.00     0.00     .fctft [12]
0.0     250.28      0.00     252    0.00     0.00     ._sigsetmask [13]
0.0     250.28      0.00     170    0.00     0.00     .pthread_mutex_lock [14]
\end{verbatim}
}

\begin{itemize}
 \item La colonne \texttt{\% time} indique le pourcentage du temps cpu total consommé par la routine courante.
 \item La colonne \texttt{cumulative seconds} représente la somme partielle des temps cpu du haut de la liste jusqu'à la routine courante.
\item La colonne \texttt{self seconds} représente le temps cpu de la routine courante.
\item La colonne \texttt{calls} indique le nombre d'appels de la routine courante.
\item La colonne \texttt{self ms/call} indique le temps cpu moyen (en milisecondes) consommé par appel à la routine courante, temps exclusif (ne contient pas la consommation des routines qu'elle appelle) uniquement.
\item La colonne \texttt{total ms/call} indique le temps total (inclusif + exclusif) consommé par appel à la routine courante.
\end{itemize}

Dans le cas de la fonction \texttt{pmv}, il y a 45751 appels à cette fonction pour un total de 74.83 secondes d'utilisation du cpu, soit 1.64ms par appel de fonction.

\section{Programmer avec \texttt{Code::Blocks}}\label{sec:devcpp}

\subsection{Les IDE pour le développement en C}

Il existe plusieurs IDE pour la programmation en C/C++. Généralement, ces outils ne sont pas spécifiques à C, mais plutôt à C++. Néanmoins, ils nous conviennent parfaitement. Les plus connus sont:
\begin{itemize}
 \item \texttt{VisualC++}~: l'environnement de développement en C/C++ de Microsoft et totalement dédié à Windows. Il embarque un compilateur spécifique à Windows. C'est un outil très complet, richement documenté mais très cher.
 \item \texttt{BorlandC++}~: concurrent de \texttt{VisualC++} pendant longtemps, il est maintenant en perte de vitesse. Il fut également payant et cher pendant longtemps. Actuellement ??
 \item \texttt{DevCpp}~: environnement de développement intégré utilisant le compilateur g++ de MINGW (une console linux sous Windows). C'est un outil gratuit. \\(\url{http://www.bloodshed.net/devcpp.html})
 \item \texttt{Code::Blocks}~: idem \texttt{DevCpp} (\url{http://www.codeblocks.org}).
 \item \texttt{Eclipse-CDT}~: environnement de développement totalement paramétrable à ses besoins. Il est aussi riche qu'il est difficile à utiliser. Je ne le conseille pas aux débutants. Totalement en Java, il nécessite également d'avoir un ordinateur performant. C'est un outil gratuit. 
\end{itemize}

Le point négatif de ces outils est leur complexité. S'il semble pratique de les utiliser, ils ne sont pas nécessairement intuitifs ni même faciles à utiliser. Ceci est d'autant plus vrai que les développements que nous sommes amener à réaliser sont légers.

Dans mon usage personnel, je n'utilise pas d'IDE pour développer en C. Je m'en sers uniquement en C++ lorsque les projets commencent à être importants (>10000 lignes de code). Depuis que je m'y suis familiarisé, j'utilise principalement \texttt{Eclipse-CDT}. Mais je continue à faire beaucoup de débuggage en ligne de commandes.

\espace

Mon choix de \texttt{Code::Blocks} est motivé par~:
\begin{itemize}
 \item c'est un outil ``Cross-Plateform''~: vous pouvez aussi bien l'installer sous Windows, sous Linux et également sous Mac (!). En particulier, vous pouvez continuer à travailler chez vous sans avoir à installer Linux,
 \item la possibilité de faire simplement les opérations nécessaires à ce cours, en particulier toute la partie de compilation,
 \item la richesse suffisante de cet outil,
 \item l'intégration du débugger.
\end{itemize}

\subsection{Premier projet de \texttt{Code::Blocks}}

Lors du premier lancement de \texttt{Code::Blocks}, il se peut qu'il vous demande des informations sur le compilateur. Avec une installation par défaut (avec MINGW) vous ne devez disposer que d'un seul compilateur (celui de MINGW), vous avez donc juste à dire OK !

\subsubsection{Création du projet}

\begin{figure}[ht]
 \centering
 \includegraphics[width=\defaultfigurewidth]{\Figures/CB_1}
 \caption{Interface d'accueil de \texttt{Code::Blocks}}
 \label{fig:codeblock1}
\end{figure}


Lorsque vous lancer \texttt{Code::Blocks}, vous arrivez sur la fenêtre d'accueil illutrée dans la Figure \ref{fig:codeblock1}. Commencez peut être par faire un peu de ménage dans les fenêtres qui sont affichées : fermer l'onglet ``start here'' et la console de scripts.

Pour commencer à travailler, créer un nouveau projet~:
\begin{enumerate}
 \item cliquer sur ``nouveau projet'' au centre de l'interface,
 \item sélectionner ensuite ``Empty project'' pour créer un projet vide,
 \item répondez aux questions relatives à l'emplacement du projet
    \begin{itemize}
    \item nom du projet (par ex. ``Test\_LangageC'')
    \item ``folder to create project in''~: donner un répertoire où enregistrer votre projet
    \end{itemize}
 \item répondez aux questions relatives au compilateur (doit être ``GNU GCC'', ne rien modifier)
\end{enumerate}

Ensuite, il vous faut créer des fichiers de programme. Pour cela~:
\begin{enumerate}
 \item aller dans le menu \texttt{File>New empty file}
 \item répondre ``Oui'' à l'insertion du fichier au projet
 \item donner un nom à votre fichier (par exemple ``\texttt{test.c}'') et valider
 \item sélectionner seulement ``Debug'' (et pas ``Release'') dans la fenêtre suivante et valider. La configuration ``Debug'' correspond à la compilation d'un programme qui vous permettra de débugger plus facilement. C'est la version de compilation utilisé pendant la réalisation d'un projet. Lorsque votre programme est finalisé, vous pourriez passer à un mode de compilation ``Release'' dans lequel le programme sera plus efficace. Dans ce cours, il n'est pas nécessaire de travailler sur deux versions ...
\end{enumerate}

\espace

Et voilà tout est prêt pour écrire votre programme. Par exemple, le petit programme ci-dessous~:

\begin{lstlisting}
#include <stdio.h>

int main() {
    printf("hello world\n");
    return 0;
}
\end{lstlisting}

Il est possible de (de-)zoomer sur le code (changement de taille de la police) en utilisant \texttt{Ctrl+Roulette souris} sur la zone du code.

\begin{warning}
 À chaque nouveau programme, il faut créer un nouveau projet !!

 Vous pouvez travailler sur plusieurs projets en même temps dans \texttt{Code::Blocks}.
\end{warning}

\espace

Vous pouvez également créer un projet de type ``application console'' qui vous créera automatiquement le premier fichier du \texttt{main}. Pour l'insertion des fichiers suivants, il faudra procéder de la même manière que décrit ci-dessus.

\subsubsection{Compilation et exécution d'un programme}

Dans la Figure \ref{fig:codeblock3}, \texttt{Code::blocks} comporte deux projets \texttt{Test\_LangageC} et \texttt{exo2} visualisé dans la liste de gauche. Le projet actif est celui dont le nom est en gras (\texttt{Test\_LangageC} sur  l'illustration).
Dans les sources, on voit qu'un seul fichier ``\texttt{Test.c}'' fait partie du projet.

\begin{figure}[ht]
 \centering
 \includegraphics[width=\defaultfigurewidth]{\Figures/CodeBlock3}
 % CodeBlock1.png: 1680x1050 pixel, 98dpi, 43.55x27.22 cm, bb=0 0 1234 771
 \caption{Interface d'accueil de \texttt{Code::Blocks}.}
 \label{fig:codeblock3}
\end{figure}

\begin{figure}[ht]
 \centering
 \includegraphics[width=.5\textwidth]{\Figures/CodeBlocks_barreexecution}
 \caption{Barre de menu pour la compilation dans \texttt{Code::Blocks}.}
 \label{fig:codeblock_barremenucompil}
\end{figure}

Pour compiler le programme, il suffit de cliquer sur l'icône en forme d'engrenage (icône à gauche sur la Figure \ref{fig:codeblock_barremenucompil}), en haut à gauche ou de faire \texttt{Ctrl+F9}. La fenêtre du bas indique les éventuels message d'erreurs (en rouge). En double-cliquant sur les éléments de cette liste vous déplacerez le curseur à l'emplacement de l'erreur dans le code (également repérée par un carré rouge).

N'oubliez pas d'enregistrer vos fichiers après chaque modification pour qu'elle soit prise en compte dans la compilation !

\espace

Une fois les erreurs corrigées et la compilation réussie, il suffit de cliquer sur l'icône en forme de flèche pour exécuter le programme (second icône sur la Figure \ref{fig:codeblock_barremenucompil}) ou de faire \texttt{Ctrl+F10}.

La touche de raccourcis \texttt{F9} permet de compiler et d'exécuter (l'exécution n'étant faite que si aucune erreur n'est trouvée dans le code). Vous pouvez faire la même chose à partir du troisième icône de la Figure \ref{fig:codeblock_barremenucompil}. Le dernier icône actif de la barre de menu permet de faire une reconstruction totale du projet (supprime les compilations intermédiaire et recommence de zéro). Le dernier icône sert à stopper un programme en court d'exécution.

\espace

Il est également possible d'exécuter votre programme depuis la console Windows (oui! ça existe aussi !!). Pour cela, il faut ouvrir la console Windows~:
\begin{enumerate}
 \item aller dans le menu Windows, et utiliser l'icône ``Exécuter'' (ou faire \texttt{Ctrl+R} depuis le bureau)
 \item entrer la commande \texttt{cmd}
 \item valider
\end{enumerate}

Une fois dans la console, vous pouvez naviguer dans les répertoires avec les commandes \texttt{cd} et \texttt{dir} (équivalent de \texttt{ls}). Une fois positionné dans le répertoire de travail (les exécutables sont créés dans le répertoire \texttt{debug/bin} de votre projet \texttt{Code::Blocks}), il suffit taper le nom de l'exécutable (qui doit avoir le nom de votre projet), par exemple~: \texttt{Test\_LangageC.exe} ... et c'est partis.

\subsection{Fonctionnalités de \texttt{Code::Blocks}}

La première fonctionnalité dont vous bénéficiez est l'indentation automatique. Il y a deux moyens de bénéficier de l'indentation automatique dans \texttt{Code::Blocks}~:
\begin{itemize}
 \item au fil de la frappe~: lorsque vous ajouter une nouvelle ligne, le curseur se place automatiquement à la bonne position.
 \item a posteriori~: en allant dans le menu \texttt{Plugins>Source code formatter}, le logiciel indente automatiquement tout votre code.
\end{itemize}


Voici quelques unes des fonctionnalités de \texttt{Code::Blocks} dont je vous laisse découvrir l'usage (en fonction de vos besoins)~: 
\begin{itemize}
 \item fonctionnalité de parcours de code par les fonctions, les symboles, ...
 \item auto-complétion,
 \item parcours des symboles (variables et fonctions).
\end{itemize}

\subsubsection{Débuggage interactif}

Il est possible de faire du débuggage interactif simplement dans \texttt{Code::Blocks}. Pour cela, vous pouvez utiliser le menu dédié à l'exécution pas à pas d'un programme (\cf Figure \ref{fig:codeblock_barremenudebug}). De gauche à droite, les icônes permettent (en gras, les plus importants)~:
\begin{itemize}
 \item \textbf{Continue} : lance le programme en mode ``debug'' ou relance la suite du programme après un arrêt pendant l'exécution pas à pas,
 \item \textbf{Run to cursor} : lance le programme en arrêtant l'exécution à la position du curseur,
 \item \textbf{Next} : exécute l'instruction C suivante (\ie généralement l'instruction sur la ligne du curseur)
 \item Next instruction : exécute l'instruction \textit{assembleur} suivante (pas utile !)
 \item \textbf{Step} : fait la même chose que Next, sauf si l'instruction est une fonction, dans ce cas, le programme ``rentre'' dans la fonction,
 \item Step out : sort de la fonction courante (exécution de la fin des instructions de la fonction),
 \item \textbf{Stop} : arrête l'exécution programme.
\end{itemize}


\begin{figure}[ht]
 \centering
 \includegraphics[width=.5\textwidth]{\Figures/CodeBlocks_barredebugage}
 \caption{Barre de menu pour le débuggage dans \texttt{Code::Blocks}.}
 \label{fig:codeblock_barremenudebug}
\end{figure}

Lors de l'arrêt d'un programme, il est possible de visualiser le contenu des variables dans la fenêtre \textit{Watches} qui peut être ouverte à partir du huitième icône (liste déroulante d'outils de visualisation).

Finalement, il est possible d'ajouter des points d'arrêt (\textit{breakpoint}) dans votre programme en utilisant la touche \texttt{F5}. Cette touche ajoute ou supprime un \textit{breakpoint} à la ligne où se trouve le curseur. Ce \textit{breakpoint} imposera au débuggeur de s'arrêter juste avant cette ligne.

\espace


Dans l'illustration \ref{fig:codeblock_debug}, on visualise un court programme pour lequel on a mis un \textit{breakpoint} à la ligne 9 (visualisé par un rond rouge). Le débuggeur a été lancé. La flèche jaune visualise là où en est l'exécution du programme : actuellement, c'est à la ligne 11 (juste avant l'instruction de cette ligne). Sur la droite, la fenêtre des \textit{Watches} permet de connaître le contenu des variables \lstinline!p! et \lstinline!a!.

\begin{figure}[ht]
 \centering
 \includegraphics[width=.7\textwidth]{\Figures/CodeBlock_Debug}
 %\caption{Barre de menu pour le débuggage dans \texttt{Code::Blocks}.}
 \label{fig:codeblock_debug}
\end{figure}
